DQ 終審法官施覺民，馬道立有份？

作者：Drastic measures

下面篇文認真搞笑，IGCO 講一半唔講一半，敢郁林鄭，唔敢郁馬道立。

首先我唔係話上面篇文唔啱，完全啱，法官任命的確係特別啲。但喺無法無天嘅香港，只從「正常」角度分析，未免過份稚嫩。倒不如順勢，先 concede 佢可以咁做，然後搵出更大嘅矛盾。

《釋義及通則條例》 第 42 條底下其實仲有一句：

『
「但若行使該權力或職責的人須在另一人的建議下，或須得到另一人的批准或同意，方可行使該權力或職責，則其同時具有的權力亦須在該另一人的建議下或得到該另一人的批准或同意，方可行使。」

Provided that where the power or duty of such person so to act is only exercisable upon the recommendation, or is subject to the approval or consent, of some other person, then such power shall only be exercisable upon such recommendation or subject to such approval or consent.
』

換言之，撤銷任命跟足第 42 條嘅話，要經過同任命一樣嘅程序。但要留意嘅係：林鄭份通告唔係撤銷任命，而係撤銷「任期延續」。

非常任法官（包括海外非常任法官）任期延續嘅程序寫咗喺《香港終審法院條例》 第14條：

『
「非常任法官的任期為3年，但行政長官可根據首席法官的建議，將非常任法官的任期延續一次或一次以上，每次續期為3年。」

A non-permanent judge is to hold office for a term of 3 years but that term may be extended for one or more periods of 3 years by the Chief Executive acting in accordance with the recommendation of the Chief Justice.
』

其中關鍵字係「建議」/ “recommendation”，即係以上《釋義及通則條例》 第 42 條嗰句「仲有一句」所指嘅建議。無論任期延續，抑或撤銷任期延續，都要有人提出建議。 — 邊個嘅建議？ — 終審法院首席法官馬道立。

又換言之，施覺民法官請辭，林鄭要扭擰，必須先得馬道立合作，提出「撤銷任期延續」之建議。

施覺民法官請辭係事實，堂堂馬道立詐唔知。咁樣香港嘅司法仲有冇誠信可言呢？抑或其實馬道立冇頭髮但有腰骨，冇搞「三權合作」，只係林鄭雙重越權，無視堂堂馬道立任意DQ法官、同一切程序？

堂堂馬道立冇交待，亦似乎唔會交待。

第一個可能情況當然比較 probable，認真係無髮無天，亦毫無誠信。

無髮無天示意圖